\documentclass[10pt, fleqn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[italian]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{siunitx}
\sisetup{list-units = single, list-final-separator = { e }}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=1.8cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}

\title{Esercizi di cinematica -- II\\ \large{Fisica 1 -- a.a. 2015/2016}}
\author{Carmelo Mordini}
\date{}                                           % Activate to display a given date or no date

\newcommand{\newproblem}{~\newline\hrule \subsection{}}

\begin{document}
	\maketitle

\setcounter{section}{2}

\newproblem
Un satellite terrestre viaggia su un'orbita circolare a una quota di \SI{640}{km} sopra la superficie terrestre. Il periodo di rivoluzione \`e di \SI{98.0}{min}. Qual \`e la velocit\`a del satellite? Qual \`e, a quella quota, l'accelerazione di gravit\`a?

\newproblem
\begin{wrapfigure}[8]{r}{.27\textwidth}
	\flushright
	\vspace{-40pt}
	\includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/latitudine.jpg}
\end{wrapfigure}
Calcolate l'accelerazione dovuta alla rotazione della Terra per una persona che si trovi a latitudine \SI{40}{\degree N}.

~\newline \rule[.25\baselineskip]{340pt}{.1pt} \subsection{}
Un ventilatore può portare le pale ad una velocità di \SI{1200}{giri\per min}. Consideriamo un punto sul bordo esterno di una pala, lunga \SI{15}{cm}. Che distanza percorre il punto ad ogni giro? Qual è la sua velocità? E la sua accelerazione?\\
All'accensione, il motore impiega \SI{2.5}{s} per portare le pale alla velocità di regime scritta sopra. Calcolare le componenti centripeta e tangenziale dell'accelerazione all'inizio, a metà e alla fine di questo intervallo di tempo.

\newproblem
Le falene utilizzano per orientarsi la luce della luna: durante il volo, mantengono un angolo costante tra la direzione di provenienza della luce e la propria direzione di volo. Dimostrate come questo possa spiegare il perch\'e, nelle notti estive, esse vadano a schiantarsi contro le lampade. Perch\'e invece la strategia funziona con la luna?

\newproblem
\begin{wrapfigure}[8]{l}{.25\textwidth}
	\flushright
	\vspace{-40pt}
	\includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/cin2-1-4.pdf}
\end{wrapfigure}
Una particella P viaggia a velocit\`a costante su un cerchio di raggio \SI{3}{m}, compiendo una rivoluzione ogni \SI{20}{s}. Passa per il punto O all'istante $t=0$. Trovate il modulo e scrivete esplicitamente le componenti nel riferimento dato dei seguenti vettori:
\begin{enumerate}
	\item posizione rispetto a O per $t =$ \SIlist{5;7;10}{s};
	\item per l'intervallo di tempo $\SI{5}{s} \leq t \leq \SI{10}{s}$, spostamento e velocit\`a vettoriale media;
	\item per gli istanti iniziale e finale di questo intervallo, velocit\`a istantanea e accelerazione istantanea.
\end{enumerate}

\newproblem
Un volano di diametro \SI{3}{m} inizia a ruotare da fermo, e raggiunge una velocit\`a angolare di \SI{100}{giri\per min} in \SI{4}{s}, con accelerazione angolare uniforme. Una pallina \`e incollata sul bordo del disco. Calcolare l'accelerazione della pallina al tempo $t_1 = \SI{2}{s}$.

\newproblem
Una ruota panoramica di un luna park ha un raggio di \SI{15}{m} e compie ogni minuto cinque giri attorno al proprio asse orizzontale. Qual è il periodo di questo moto? A quale accelerazione è sottoposto un passeggero nel punto più alto della traiettoria? E nel punto più basso?

\newproblem
Un ragazzino fa ruotare un sasso legato a una cordicella lunga \SI{1.5}{m} su un cerchio orizzontale a \SI{2.0}{m} dal suolo. La cordicella si rompe, e il sasso vola via orizzontalmente andando a cadere a \SI{10}{m} di distanza. Qual era l'accelerazione centripeta del sasso al momento del distacco? Se il sasso ha una massa di \SI{520}{g}, qual era la tensione alla quale si \`e rotta la fune?


\end{document}
 